

Cvičenia.

V úlohách 1 - 14 vypočítajte pomocou Laplaceovej transformácie riešenie začiatkovej úlohy:

$$1. \quad x'''(t) + 2x''(t) + 5x'(t) = 0, \quad x(0+) = -1, \quad x'(0+) = 2, \quad x''(0+) = 0.$$

$$\left[x(t) = -\frac{1}{5} - \frac{4}{5}e^{-t} \cos(2t) + \frac{3}{5}e^{-t} \sin(2t) \right]$$

$$2. \quad x^{(4)}(t) + 2x''(t) + x(t) = 1, \quad x(0+) = x'(0+) = x''(0+) = x'''(0+) = 0.$$

$$\left[x(t) = 1 - \cos t - \frac{t}{2} \sin t \right]$$

$$3. \quad x''(t) - 3x'(t) + 2x(t) = e^{3t}, \quad x(0+) = x'(0+) = 0.$$

$$\left[x(t) = \frac{1}{2}e^t - e^{2t} + \frac{1}{2}e^{3t} \right]$$

$$4. \quad x''(t) - 3x'(t) + 2x(t) = 2e^{3t}, \quad x(0+) = x'(0+) = 0.$$

$$\left[x(t) = e^t - 2e^{2t} + e^{3t} \right]$$

$$5. \quad x''(t) - x'(t) = te^t, \quad x(0+) = 1, \quad x'(0+) = 0.$$

$$\left[x(t) = e^t \left(\frac{t^2}{2} - t + 1 \right) \right]$$

$$6. \quad x'(t) + x(t) = t^2e^{-t}, \quad x(0+) = a.$$

$$\left[x(t) = ae^{-t} + \frac{t^3}{3}e^{-t} \right]$$

$$7. \quad x''(t) + 4x'(t) + 4x(t) = t^3e^{-2t}, \quad x(0+) = 1, \quad x'(0+) = 2.$$

$$\left[x(t) = e^{-2t} \left(1 + 4t + \frac{t^5}{20} \right) \right]$$

$$8. \quad x'''(t) - x''(t) = \sin t, \quad x(0+) = x'(0+) = x''(0+) = 0.$$

$$\left[x(t) = -1 - t + \frac{1}{2}e^t + \frac{1}{2}(\cos t + \sin t) \right]$$

$$9. \quad x'(t) + x(t) = f(t), \quad x(0+) = 0, \quad f(t) = \begin{cases} 0 & t \notin \langle 0, 2 \rangle \\ 1 & t \in \langle 0, 2 \rangle \end{cases}.$$

$$\left[x(t) = 1 - e^{-t} - \Theta(t-2)(1 - e^{-(t-2)}) \right]$$

$$10. \quad x''(t) + 2x'(t) + x(t) = f(t), \quad x(0+) = x'(0+) = 0, \quad f(t) = \begin{cases} 0 & t < 0 \\ t & t \in \langle 0, 1 \rangle \\ 1 & t \geq 1 \end{cases}.$$

$$\left[x(t) = -2 + t + 2e^{-t} + te^{-t} - \Theta(t-1)[-2 + (t-1) + 2e^{-(t-1)} + (t-1)e^{-(t-1)}] \right]$$

$$11. \quad x''(t) + x(t) = f(t), \quad x(0+) = 1, \quad x'(0+) = 0, \quad f(t) = \begin{cases} 0 & t < 0 \\ b & t \in \langle 0, a \rangle \\ 2b & t \geq a \end{cases}.$$

$$\left[x(t) = \Theta(t)[b + (1-b)\cos t] + \Theta(t-a)[b - b\cos(t-a)] \right]$$

$$12. \quad x''(t) + x(t) = |\sin t|, \quad x(0+) = x'(0+) = 0.$$

$$\left[X(p) = \frac{p}{(p^2+1)^2(1-e^{-\pi p})} + e^{-\pi p} \frac{p}{(p^2+1)^2(1-e^{-\pi p})}, \quad x(t) = \right]$$

13. $x'(t) + 3x(t) = e^{-t} + |\sin t|, x(0+) = 0.$

$$\left[X(p) = \frac{1}{(p+3)(p+1)} + \frac{p}{(p+3)(p^2+1)(1-e^{-\pi p})} - e^{-\pi p} \frac{p}{(p+3)(p^2+1)(1-e^{-\pi p})}, x(t) = \right]$$

14. $x'(t) + 2x(t) = Ae^{-t} + g(t), x(0+) = 0$, kde $A = \frac{1}{1-e}$ a $g(t)$ je periodická s periódou 1, ktorá na intervale $\langle 0, 1 \rangle$ je $g(t) = (1-A)e^{-t}$.

$$\left[\begin{array}{l} x(t) = \frac{1}{1-e}e^{-t} - \frac{1}{1-e^2}e^{-2t} + h(t), \text{ kde } h(t) \text{ je periodická funkcia} \\ \text{s periódou 1, ktorá sa na intervale } \langle 0, 1 \rangle \text{ rovná} \\ h(t) = \left(1 - \frac{1}{1-e}\right)e^{-t} - \left(1 - \frac{1}{1-e^2}\right)e^{-2t}. \end{array} \right]$$